2020年台灣總統選舉及國會選舉討論區

1月11日就係台灣大選既日子，台灣既總統選舉同國會選舉係同時進行既，所以台灣人會有總統票、區域立委票同不分區域立委票(即政黨票)。

台灣總統大選
今次有蔡英文、韓國瑜同宋楚瑜(台灣馮儉基)參選。

蔡英文當然係為咗連任而參選，佢任內有多番施政失誤，例如一例一休、年金改革，導致民進黨係2018年九合一選舉大敗，佢本人都辭任民進黨主席一職，以承擔敗選責任，而隨住香港反修例運動興起，蔡英文係依一場運動中對中共強硬表態，使到佢既民望由節節上升，台灣人睇到一國兩制下既香港，引發台灣人既「亡國感」。接二連三發生外國同台灣斷交、中共對台灣既威脅、以至台灣經濟如何由依賴中國變成「新南向政策」向東南亞發展，將會係蔡英文連任總統既挑戰。

韓國瑜係2018年九合一選舉當選高雄市長，由佢發起既「韓流」帶領國民黨係九合一選舉，使國民黨由頹敗中搵到曙光，主打「高雄發大財」既佢亦有多番爭議，例如韓國瑜在任內質疑民進黨政府阻撓佢發展高雄，亦即「卡韓」，但實際上民進黨政府係有比錢高雄市政府。後來佢係國民黨初選與郭台銘同朱立倫大戰中獲勝，身為高雄市長卻請假參選、在香港議題上進退失據，自居為「庶民」但被稱為「草包」既佢到底會唔會勝得依次選舉呢?

馮儉基宋楚瑜屢敗屢戰，聲稱今次佢既「終局之戰」，其實大家都知道佢參選係為咗拎選舉補助款，為親民黨拎錢吊命，台灣有相當既一部份人覺得藍綠都係垃圾，可能有抗議票投比佢，台灣選舉有所謂「大雞拉小雞」既策略，即總統參選人為立委參選人助勢宣傳，佢既參選亦對親民黨既國會選舉有幫助。

台灣國會選舉

國會選舉有分區域立委、不分區立委同原住民區域立委，分別有73席、34席同6席。

區域立委同原住民區域立委都係由單議席單票制選出黎，通常係民進黨同國民黨之爭，小黨好難會係依個制度獲勝。

2016年區域立委：民進黨49席、國民黨20席、 時代力量3席
2016年原住民區域立委：民進黨1席、國民黨4席、無黨團結聯盟1席

不分區立委由比例表制中既並立制選出黎，好多小黨主攻依到，依個制度係「選黨唔係選人」，由政黨制定名單，選民只可能投政黨而唔可以投特定名單入面既某個人，所以亦被稱為「政黨票」，由於採用並立制，依種制度有利大黨、不利小黨，雖然小黨可以係依種制度較易拎到議席，但係並立制既計算方法使大部分議席都係民進黨同國民黨瓜分，亦有5%既得票門檻。

並立制既計算方法：不分區立委既議席總數 X 得票率 = 獲得既議席
通常大黨都有高得票率，所以係有利大黨。
假設有100席，A政黨有40%得票率
100席 X 40% = 40席

2016年不分區立委：民進黨18席、國民黨11席、親民黨3席、時代力量2席

今屆國會最大既關注點係民進黨能否過半、小黨能否突圍而出。國民黨份名單入面有好多親共人物、郭台銘幫親民黨助選，對國民黨既影響有幾大，柯文哲創立既台灣民眾黨目標「藍綠不過半」，幫柯文哲劍指2024年總統大選，泛綠政黨互相搶票會唔會攬炒都係值得我地關注。

選前封關民調(d圖係支那01整既)：

Twitter組24小時keep住更新
幫手retweet
㩒入👉
然後打 /task 攞任務

星期下午開始睇開票

咁快開定

貼下d台仔圖先

真心想講蔡英文係贏硬，但係一定唔會好似民調有咁大差距

反而國會選舉好值得去睇，會有幾個情況出現：
民進黨單獨過半
民進黨+泛綠政黨過半
民進黨同國民黨唔過半
國民黨過半

雖然韓國瑜會輸，但係國民黨d票都係會歸隊，所以國民黨唔會輸咁慘
反而民進黨會比其他政黨搶票，有可能比國民黨偷雞贏到
由於不分區有5%選票門檻，泛綠政黨互相搶票可能拎唔5%而拎唔到議席
仲要睇柯文哲既台灣民眾黨既議席數目，佢既目標係「藍綠不過半」，如果真係「藍綠不過半」，佢就會做關鍵少數影響大局。

下午4時投完票
7時差唔多點曬票

不過台灣D媒體點票好鳩
2004年試過有電視台灌票灌太多
要偷雞減番D票

講一講下並立制
日本同台灣都係用依種制度，雖然佢係比例代表制，但有利大黨
日本就係因為依種制度造成自民黨長期執政，因為日本人口老化好嚴重，老人人口較多同埋肯去投票，政黨要拎到執政權一定要拎到老人票，結果D政策向老人靠攏，而年輕人點投都係投唔贏班老人，造成年輕人對政治冇興趣。

台灣會用依個制度明顯係要保障民進黨同國民黨既利益啦。

有無香港巴打飛去台北睇大選

有

開始投票啦